%\begin{small}
\begin{center}
\textbf{ Öffnungszeiten und Adressen}
\end{center}
%\end{no}
\begin{tiny}
\sffamily
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
 \begin{center}
\textbf{Geschäftszimmer der Betriebseinheit für die Lehreinheit I}\\
Frau Kreulich\\
% Mo-Fr 10:00--12:30h\\
0251/83--33910 \\
be1.geo@uni-muenster.de\\
%[0.5cm]
\bigskip 
%----------NÄCHSTER EINTRAG-------
\textbf{Prüfungsamt der Fachbereiche der Mathematisch- Naturwissenschaftlichen Fakultät}\\
Frau Wohlgemuth\\
Orléans-Ring 10, 48149 Münster\\
Kerstin.Wohlgemuth@uni-muenster.de\\
\bigskip
%----------NÄCHSTER EINTRAG-------
\textbf{Front Office Geographie Landschaftsökologie}\\
Heisenbergstr. 2, 48149 Münster\\
0251/83-33986\\
frontofficegeoloek@uni-muenster.de\\
Sprechzeiten: Mo-Do 9:00-16:00 und nach Vereinbarung
\bigskip         	
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
\begin{center}
 \textbf{Geschäftszimmer Institut für Geographie}\\
  Frau Härtl\\
  0251/83--33992\\
  geosek@uni-muenster.de\\
 \bigskip
%----------NÄCHSTER EINTRAG-------
\textbf{Geschäftszimmer Institut für Didaktik der Geographie}\\
Frau Steinau\\
0251/83--39353\\
ifdg@uni-muenster.de\\
\bigskip
%----------NÄCHSTER EINTRAG-------
\textbf{Studienfachberater}\\
\textit{Lök:} Dr. habil. Ute Hamer, ute.hamer@uni-muenster.de\\
\textit{2-Fach-BA:} Dr. Julia Richter, j.richter@uni-muenster.de\\
\textit{Geo:} Prof. Dr. Gerald Wood, geosek@uni-muenster.de\\
\textit{GI:} Prof. Dr. Christian Kray, c.kray@uni-muenster.de\\
\bigskip
\bigskip
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{\textwidth}
\hspace{0.08\textwidth}
\fbox{
  \begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
    \textbf{Fachschaftsvertretung\\ Geoinformatik}\\
    Präsidienst siehe Aushang, Internet\\
    0251/83--33947\\
    \url{fsgi@uni-muenster.de}\\
    \url{http://geofs.uni-muenster.de/geoinf}
  \end{minipage}
     }
\hspace{0.18\textwidth}
\fbox{
  \begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
    \textbf{Fachschaftsvertretung\\ Geographie/Landschaftsökologie}\\
    Präsidienst siehe Aushang, Internet\\
    0251/83--33919\\
    \url{fsgelok@uni-muenster.de}\\
    \url{http://geofs.uni-muenster.de/geoloek}
  \end{minipage}
     }
\end{minipage}
\end{tiny}
\bigskip
\begin{center}
\begin{small}
 \textbf{Lizenz} \\ \medskip
Dieses Heft steht unter einer Creative Commons CC BY-SA 3.0 Lizenz. (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.de)\\ \smallskip
Ist euch ein Fehler aufgefallen? Schreibt uns eine E-Mail oder pflegt die Änderungen direkt ein (https://github.com/fs-geofs/erstiheft)\\ \bigskip
 \textbf{Impressum} \\ \medskip
%\end{small}
%\begin{tiny}
Herausgeber: FSV Geographie/Landschaftsökologie\\
und\\
FSV Geoinformatik\\
Heisenbergstraße 2, 48149 Münster\\ \medskip
% Redaktion: Carlotta Böhm, Tobias Bunte, Magdalena Burger, Judit Hejkal, Janine Hellwig, Moritz Hölscher, Jonas Nötzel, Sebastian Seidel, Lena Stickling\\
Stand: \today\mbox{ }\currenttime\\ \medskip
\end{small}
\begin{tiny}
\sffamily
\textbf{Alle Angaben ohne Gewähr!!!}
\end{tiny}
\end{center}
